\subsection{Funciones}
\label{sec:funciones}

Las funciones en JavaScript son objetos, instancia de \code{Function}. Al ser objetos, las mismas pueden ser guardadas como valores dentro de variables. Existen diferentes maneras de declarar una función. A continuación se enumeran las utilizadas con mayor frecuencia.

\subsubsection{Funciones como expresión}

Una función como expresión (o función expresión) es una expresión que produce un valor, en este caso un "`objeto función"', y luego es asignado a una variable.

\begin{lstlisting}[title={Función expresión}]
var suma = function (x, y) { return x + y };

suma(2,3); // devuelve 5
\end{lstlisting}

\subsubsection{Funciones como declaración}

Una función como declaración (o función declaración) funciona de la misma forma que la función expresión, a diferencia de que no es necesario recurrir a la asignación sino que ésta se hace automáticamente.

\begin{lstlisting}[title={Función declaración}]
function suma(x, y) { return x + y };

suma(2,3); // devuelve 5
\end{lstlisting}

\subsubsection{Funciones anónimas y arrow functions}

Se les llama funciones anónimas simplemente a aquellas funciones que no tienen nombre. Notar el detalle que cuando se habló de función como expresión, el lado derecho de la asignación era una función anónima.

Por otro lado, a partir de ES6 se introdujo el concepto de \textit{arrow function} (o \textit{fat arrow}, concepto que existe actualmente en varios lenguajes). Para el caso de JS, establece una forma más simple y concisa para escribir funciones anónimas, bajo el detalle de que además cambia la forma de la ligadura de \code{this}.

\begin{lstlisting}[title={Arrow function}]
var mostrar = (texto) => console.log(texto);

mostrar("hola!"); // hola!
\end{lstlisting}